\documentclass{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[C]{TD2 Cryptographie et sécurité}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\fancyfoot[R]{INS, ML}
\fancyfoot[L]{\href{https://forge.univ-lyon1.fr/p2103642/4pdm}{Dernières corrections}}

\begin{document}
    \begin{flushleft}
    \underline{Exercice 1}\newline
    \begin{enumerate}
        \item Les restes dans la division euclidienne de : \newline
        \begin{itemize}
        \item $32^{48}$ par $7$.\newline
        On pose $m=48$.\newline
        $32 \equiv 4[7]$.\newline
        $4^{1} \equiv 4[7]$, $4^{2} \equiv 2[7]$, $4^{3} \equiv 1[7]$, $4^{4} \equiv 4[7]$.\newline
        On a $p_{0}=3$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=3-1+1=3$.\newline
        $m-p_{1}=48-1=47$ que l'on va diviser par $l=3$.\newline
        $47=3*15+2$. Donc $m=3*15+3$.\newline
        $32^{48} \equiv 4^{3*15+3} \equiv 4^{3} \equiv 1[7]$.\newline

        \item $237^{349}$ par $7$.\newline
        On pose $m=349$.\newline
        $237 \equiv 6[7]$.\newline
        $6^{1} \equiv 6[7]$, $6^{2} \equiv 1[7]$, $6^{3} \equiv 6[7]$.\newline
        $p_{0}=2$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=2-1+1=2$.\newline
        $m-p_{1}=349-1=348$ que l'on va diviser par $l=2$. \newline
        $348=2*174$. Donc $m=2*174+1$.\newline
        $237^{349} \equiv 6^{2*174+1} \equiv 6^{1} \equiv 6[7]$.\newline
        
        \end{itemize}
        \item Le reste de la division euclidienne de $100^{100}$ par $7$. \newline
        On pose $m=100$.\newline
        $100 \equiv 2[7]$.\newline
        $2^{1} \equiv 2[7]$, $2^{2} \equiv 4[7]$, $2^{3} \equiv 1[7]$, $2^{4} \equiv 2[7]$.\newline
        $p_{0}=3$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=3-1+1=3$.\newline
        $m-p_{1}=100-1=99$ que l'on va diviser par $l=3$.\newline
        $99=3*33$. Donc $m=3*33+1$.\newline
        $100^{100} \equiv 2^{3*33+1} \equiv 2^{1} \equiv 2[7]$.\newline

        \item Le reste de la division euclidienne de $430^{75}$ par $42$.\newline
        $430 \equiv 10[42]$.\newline
        $10^{1} \equiv 10[42]$, $10^{2} \equiv 16[42]$, $10^{3} \equiv 34[42]$, $10^{4} \equiv 4[42]$, $10^{5} \equiv 40[42]$, $10^{6} \equiv 22[42]$, 
        $10^{7} \equiv 10[42]$.\newline
        $p_{0}=6$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=6-1+1=6$.\newline
        $75 = 6*12+3$.\newline
        $430^{75} \equiv 10^{6*12+3} \equiv 10^{3} \equiv 34[42]$.\newline

        \item On montre que $2^{70}+3^{70}$ est divisible par $13$.\newline
        On effectue d'abord la division euclidienne de $2^{70}$ par $13$.\newline
        $2 \equiv 2[13]$.\newline
        $2^{1} \equiv 2[13]$, $2^{2} \equiv 4[13]$, $2^{3} \equiv 8[13]$, $2^{4} \equiv 3[13]$, ..., $2^{10} \equiv 10[13]$, $2^{11} \equiv 7[13]$, 
        $2^{12} \equiv 1[13]$, $2^{13} \equiv 2[13]$.\newline
        $p_{0}=12$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=12-1+1=12$.\newline
        On effectue la division euclidienne de $70-p_{1}$ par $12$.\newline
        Au final on trouve $70 = 12*5+10$.\newline
        $2^{70} \equiv 2^{12*5+10} \equiv 2^{10} \equiv 10[13]$.\newline
        On effectue ensuite la division euclidienne de $3^{70}$ par $13$.\newline
        $3 \equiv 3[13]$.\newline
        $3^{1} \equiv 3[13]$, $3^{2} \equiv 9[13]$, $3^{3} \equiv 1[13]$, $3^{4} \equiv 3[13]$.\newline
        $p_{0}=3$ , $p_{1}=1$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=3-1+1=3$.\newline
        On effectue la division euclidienne de $70-p_{1}$ par $3$.\newline
        Au final on trouve $70 = 3*33+1$.\newline
        $3^{70} \equiv 3^{3*33+1} \equiv 3^{1} \equiv 3[13]$.\newline
        Conclusion, on a $2^{70}+3^{70} \equiv 10[13] + 3[13] \equiv 13[13] \equiv 0[13]$.\newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 2}\newline
    Déterminer le plus petit entier naturel x tel que :
    \begin{enumerate}
        \item $705432^{5} \equiv x[11]$.\newline
        $705432 \equiv 2[11]$.\newline
        $2^{5} \equiv 10[11]$.\newline
        $705432^{5} \equiv 2^{5} \equiv 10[11]$.\newline
        Donc $x=10$.\newline

        \item $13^{23}*27^{41} \equiv x[8]$.\newline
        En faisant le même raisonnement que précédement on a :\newline
        $13^{23} \equiv 5[8]$. Et $27^{41} \equiv 3[8]$.\newline
        Donc $13^{23}*27^{41} \equiv 5[8]*3[8] \equiv 15[8] \equiv 7[8]$.\newline
        $x=7$.\newline

        \item $34572^{457} \equiv x[9]$.\newline
        Posons $m=457$.\newline
        $34572 \equiv 3[9]$.\newline
        $3^{1} \equiv 3[9]$, $3^{2} \equiv 9 \equiv 0[9]$, $3^{3} \equiv 27 \equiv 0[9]$.\newline
        $p_{0}=2$ , $p_{1}=2$ et $l=p_{0}-p_{1}+1=2-2+1=1$.\newline
        $m-p_{1}=457-2=455*l = 455*1$. Donc $m=455*1+2$.\newline
        $34572^{457} \equiv 3^{455*1+2} \equiv 3^{2} \equiv 0[9]$.\newline
        Donc $x=0$.\newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 3} \newline
    \begin{enumerate}
        \item $x^{2}-x \equiv 2[5]$.\newline
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{x} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} \\
            \hline
            $x^{2}$ & 0 & 1 & 4 & 4 & 1 \\
            \hline
            $x^{2}-x$ & 0 & 0 & 2 & 1 & 2\\
            \hline
        \end{tabular} \newline

        $S=\{ 2, 4\} $.\newline

        \item $x^{2}+x=x(x+1) \equiv -7 \equiv 2[9]$.\newline \newline
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{x} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{8}\\
            \hline
            $x+1$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 0\\
            \hline
            $x(x+1)$ & 0 & 2 & 6 & 3 & 2 & 3 & 6 & 2 & 0\\
            \hline
        \end{tabular}\newline

        $S=\{ 1, 4, 7\} $.\newline

        \item $x(x-1) \equiv 2[7]$.\newline \newline
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{x} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} \\
            \hline
            $x-1$ & 6 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
            \hline
            $x(x-1)$ & 0 & 1 & 2 & 6 & 5 & 6 & 2 \\
            \hline
        \end{tabular}\newline

        $S=\{ 2, 6\} $.\newline

    \end{enumerate}
    
    \underline{Exercice 4} \newline
    $\displaystyle \sum_{k=1}^{123456} k! = 1!+2!+...+123467!$. \newline
    \begin{enumerate}
        \item Déterminons les restes de la division euclidienne de S par 3, puis par 12.\newline
        \underline{Pour 3} \newline
        $10!=10*9*8*7*6*5*4*3*2*1 \equiv 0[3]$.\newline
        $\forall k \geq 3,\,\, k! \equiv 0[3]$.\newline
        Donc $\sum_{k=1}^{2} k! = 1!+2! \equiv 3[3] \equiv 0[3]$.\newline
        Le reste de la division euclidienne de S par 3 est 0.\newline
        \underline{Pour 12} \newline
        $S=1!+2!+..11![12]$.\newline
        $S=1!+2!+..+5![12]$. Car $6!=6*5*4*3*2*1 \equiv 0[12]$.\newline
        $S=1!+2!+..+3![12]$. Car $4!=4*3*2*1 \equiv 0[12]$.\newline
        $S=1!+2!+3! \equiv 1+2+6 \equiv 9[12]$. 
        Donc le reste de la division euclidienne de S par 12 est 9.\newline

        \item Déterminons les deux derniers chiffre de S.\newline
        On se place dans le corps des entiers modulo 100.\newline
        $S \equiv \sum_{k=1}^{99} k! [100] \equiv \sum_{k=1}^{9} k!$. Car $10!=10*9*8*7*6*5*4*3*2*1 \equiv 0[100]$.\newline
        $S \equiv 1!+2!+3!+4!+5!+6!+7!+8!+9! \equiv 1+2+6+24+120+720+5040+40320+362880 \equiv 1+2+6+4+0+0+0+0+0 \equiv 1+2+6+4 \equiv 13[100]$. Donc les deux derniers chiffre de S sont 13.\newline

        Déduisons les plus petits entiers x et y tels que: $S \equiv x[20]$ et $S \equiv y[25]$ et $S \equiv z[10]$.\newline
        On a 25 divise 100. \newline
        $S \equiv 13[20]$. Donc $x=13$. \newline
        On a 20 divise 100. \newline
        $S \equiv 13[25]$. Donc $y=13$. \newline
        On a 10 divise 100. \newline
        $S \equiv 3[10]$. Donc $z=3$. \newline

    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 5} \newline
    \begin{enumerate}
        \item Déterminons le nombre d'éléments inversibles de $\mathbb{Z/}28\mathbb{Z}$.\newline
        $\mathbb{Z/}28\mathbb{Z}=\{ 1,3,5,9,11,13,15,17,19,23,25,27\}$. \newline
        $\Omega(\mathbb{Z/}28\mathbb{Z})=12=\varphi(28)=\varphi(2^{2}*7)=2^{2-1}(2-1).7^{1-1}(7-1)=2*6=12$. \newline

        \item Justifons que 13 et 25 sont inversibles modulo 28 et donnon leur inverse.\newline
        \underline{Pour  13 et 28}. \newline
        $28=2*13+2$. \newline
        $13=2*3+1$. \newline
        Pgcd = 1 donc 13 est inversible modulo 28.\newline
        $1=13-2*6$. \newline
        $1=13-(28-2*13)*6$. \newline
        $1=13*13-28*6$. \newline
        D'ou $13^{-1}\equiv 13[28]$. \newline
        \underline{Pour 25 et 28}. \newline
        $28=1*25+3$. \newline
        $25=3*8+1$. \newline
        Pgcd = 1 donc 25 est inversible modulo 28.\newline
        $1=25-3*8$. \newline
        $1=25-(28-1*25)*8$. \newline
        $1=9*25-28*8$. \newline
        D'ou $25^{-1}\equiv 9[28]$. \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 6} \newline
    \begin{enumerate}
        \item a=10 et n=13. \newline
        $13=1*10+3$. \newline
        $10=3*3+1$. \newline
        pgcd = 1 donc 10 est inversible modulo 13.\newline
        $1=10-3*3$. \newline
        $1=10-(13-1*10)*3$. \newline
        $1=4*10-13*3$. \newline
        D'ou $10^{-1}\equiv 4[13]$. \newline

        \item a=13 et n=75. \newline
        $75=5*13+10$. \newline
        $13=1*10+3$. \newline
        $10=3*3+1$. \newline
        pgcd = 1 donc 13 est inversible modulo 75.\newline
        $1=10-3*3$. \newline
        $1=10-(13-1*10)*3$. \newline
        $1=4*10-13*3$. \newline
        $1=4*(75-5*13)-13*3$. \newline
        $1=4*75-13*23$. \newline
        D'ou $13^{-1}\equiv -23[75]$. \newline


        \item a=56 et n=75. \newline
        $75=1*56+19$. \newline
        $56=2*19+18$. \newline
        $19=1*18+1$. \newline
        pgcd = 1 donc 56 est inversible modulo 75.\newline
        $1=19-18*1$. \newline
        $1=19-(56-2*19)*1$. \newline
        $1=19*3-56*1$. \newline
        $1=(75-1*56)*3-56*1$. \newline
        $1=75*3-56*4$. \newline
        D'ou $56^{-1}\equiv -4[75]$. \newline

        \item a=23674 et n=1576. \newline
        $23674$ est divisible par 2 \newline
        $1576$ est divisible par 2 \newline
        Donc on sait que le PGCD est différent de 1 \newline
        (Le PGCD est d'au moins 2)\newline
        a et n ne sont pas premier entre eux \newline
        Donc a n'admet pas d'inverse modulo n. \newline

    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 7} \newline
    Résoudre les équations suivantes: \newline
    \begin{enumerate} 
        \item $3x \equiv 7[16]$. \newline
        $16=3*5+1$. \newline
        pgcd 16 et 3 vaut 1, et qui divise 7. Donc l'équation a des solutions.\newline
        3 est inversible modulo 16. \newline
        $1=16-3*5$. \newline
        D'ou $3^{-1}\equiv -5[16]$. \newline
        $-5*3x=x \equiv -5*7 \equiv -19 \equiv -3 \equiv 13 [16]$. \newline
        $S=\{13 \}$. \newline

        \item $5x+6 \equiv 7[25] \Rightarrow 5x \equiv 1[25]$. \newline
        $25=5*5$. \newline
        pgcd 25 et 5 vaut 5, et qui ne divise pas 1. Donc l'équation n'admet pas de solution.\newline

        \item $4x \equiv 9[13]$. \newline
        $13=4*3+1$. \newline
        pgcd 13 et 4 vaut 1 et qui divise par 9. Donc l'équation a des solutions.\newline
        4 est inversible modulo 13. \newline
        $1=13-4*3$. \newline
        D'ou $4^{-1}\equiv -3[13]$. \newline
        $-3*4x = x \equiv -3*9 \equiv -27 \equiv -14 \equiv -1 \equiv 12 [13]$. \newline
        $S=\{12\}$. \newline

        \item $3x+8 \equiv 5[33] \Rightarrow 3x \equiv 30[33]$. \newline
        $33=3*11$. \newline
        pgcd 33 et 3 vaut 3, et qui divise 30. Donc l'équation admet des solutions.\newline
        $x \equiv 10[11]$. \newline
        Les valeurs de x sont donc $10,10+11=21 \,\,et \,\,21+11=32$. \newline
        $S=\{10,21,32\}$. \newline

        \item $4x+3 \equiv 7x+2 [11] \Rightarrow 3x \equiv 1[11]$. \newline
        $11=3*3+2$. \newline
        $3=2*1+1$. \newline
        pgcd 11 et 3 vaut 1, et qui divise 1 lui-meme. Donc l'équation admet des solutions.\newline
        3 est inversible modulo 11. \newline
        $1=3-2*1$. \newline
        $1=3-(11-3*3)*1$. \newline
        $1=3*4-11*1$. \newline
        D'ou $3^{-1}\equiv 4[11]$. \newline
        $4*3x=x \equiv 4*1 \equiv 4[11]$. \newline
        $S=\{4\}$. \newline

        \item $18x+2 \equiv 8x-18[35] \Rightarrow 10x \equiv -20[35]$. \newline
        $35=10*3+5$. \newline
        $10=5*2$. \newline
        pgcd 35 et 10 vaut 5, et qui divise -20. Donc l'équation admet des solutions.\newline
        $2x \equiv -4[7]$. \newline
        $7=2*3+1$. \newline
        pgcd 7 et 2 vaut 1, donc 2 est inversible modulo 7 .\newline
        $1=7-2*3$. \newline
        D'ou $2^{-1}\equiv -3[7]$. \newline
        $-3*2x = x \equiv -3*-4 \equiv 12 \equiv 5 \equiv 5[7]$. \newline
        Les valeurs de x sont donc $5,5+7=12, 12+7=19, 19+7=26 \,\,et \,\,26+7=33$. \newline
        $S=\{5,12,19,26,33\}$. \newline
    \end{enumerate}
    
    Les exercices 8, 9 et 10 ne sont pas aux programmes du DS. \newline


    \end{flushleft}   

\end{document}

